<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>NO FEELING</title>
    <link href="/2026/03/30/%E4%B8%8D%E8%B7%9F%E6%84%9F%E8%A7%89%E8%B5%B0/"/>
    <url>/2026/03/30/%E4%B8%8D%E8%B7%9F%E6%84%9F%E8%A7%89%E8%B5%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>朋友说一直以来有个烦恼，他感觉生活的形式变成一种循环。人都会设定一些目标，但每当一个设定的目标完成的时候，感觉很好。但是这样的时间很短，但是又会很容易陷入到新的空虚之中，不知道要干什么。然后再去寻找一些什么样目标去做，就不断的循环。而以前想要的东西现在就觉得也就那个样子了。这种形式循环下来，就会思考到底有没有什么东西去追求，追求有什么样的意义，还是说归于平淡和空虚。生活也没有什么热情了，做起事情来很认真去做，但是里面觉得很虚无，这样的一种心态是正常的吗？或者基于上面的情况下改变内心本质，你空虚的办法有没有？</p><p>很多人会遇到的一个问题。而且遇到这个问题的时候，可能在传统的文化里面会觉得那就是开窍了，就是说意识到生活不只是龟兔赛跑，而是有一种循环设定目标，目标达到了很空虚，空虚了之后又去追逐下一个目标，一直在追逐，所以说怀疑这是对的吗？然后内心会有一种空虚的感觉。</p><p>想要简单的回复并不是很容易，因为这个就是叔本华经常所说的钟摆理论。人生就像一个钟摆，它指的是那种古典的那种钟摆摆到左边就是有需要有欲望，你想要得到什么？想要目标。摆到右边就是这个目标实现，这个虚无感重新袭来。想一想是不是这个样子？就是经常的时候我们在追求一些目标得到之后，比如说女生买个包包，男生买一个什么什么相机，或者说是一些什么样的东西或者豪车，那买到之后可能就三天的高兴。就会陷入到另外一种空虚中。如果你一直在这样子追求，就会得到这样一种空虚，那怎么办？我说啊，叔本华的哲学它是来自印度，或者说来自很多来自佛教里面的那如果说你是来自东方哲学里面的这样的根源所在，那么你自然会得出这样一个理论。</p><p>但在西方哲学传统中，极少有人从这个角度去拆解人生。当然，《圣经·传道书》开篇就说“虚空的虚空，凡事都是虚空”，似乎全盘否定了世俗的追逐。但传道书的落脚点并非让人沉溺于虚空，而是教导人们在认清虚空后，依然要去履行世俗的本分。</p><p>这里触及了我活了三十年总结出的一个核心观察：东方哲学极度关注个人的“感觉”（Feeling）。</p><p>无论是探讨“空虚”、“痛苦”还是“快乐”，归根结底，探讨的都是你个人的主观感受。前阵子我在Reddit看到一本关于“How to be happy”的畅销书，封面是个笑容满面的老和尚。我毫无翻开的欲望。为什么？因为我始终认为，“如何获得快乐”仅仅是在追求一种感觉。为什么现代人如此执迷于“感觉”？很多人反驳：“人活着不就是为了有个好感觉，不就是为了快乐吗？”而我的建议是：跳出你那点可怜的“感觉”。</p><p>曾经我也觉得佛教教义高深莫测，但后来我发现，它很大程度上只聚焦于一件事——Personal feeling。试想，作为一个男人，这难道不自私吗？睁开眼，世界有父母、妻儿，有你需要承担的一切。如果一个人为了追求自己内心的平静与快乐，抛下这一切说：“我不在乎你们怎么想，我只在乎我的feel，我此时此刻愉不愉悦。”这是一种将全部注意力极度内化的自私。个人的感觉，真的有那么重要吗？</p><p>佛教在隋唐及以前传入中国。在那之前，本土的文化艺术充满勃勃生机。而当这种过于内敛的宗教占据主导后，一切似乎都收缩了，失去了原有的生命力。因为人们太在意“我感觉怎么样”了。感觉不想做，就不做；感觉不好，就避世。</p><p>反观西方经典的哲学与宗教，它们的核心从来不是“跟着感觉走”。去读读罗马皇帝马可·奥勒留的《沉思录》，他通篇强调的是 **Duty（责任）**和 Responsibility（担当）。作为一个父亲或丈夫，如果妻子误解了你，你会觉得委屈、感觉不好。但你是个男人，要那么多“感觉”干什么？你的底色应该是担当。</p><p>翻开《新约》，门徒们行事只是因为“这是我应当做的”。《圣经》从未教导信徒“如何变着法子哄自己开心”。如果你是个孩子，或者是一个寻求情绪价值的女性，你可以去追求快乐，期待别人的哄劝。但如果你是一个成年男性，为什么还需要别人（甚至自己）来哄你开心？很多人抱怨空虚、不快乐，但作为男人，你的责任远比你的情绪重要得多。</p><p>一个抑郁、失恋、情绪跌入谷底的人去读西方哲学或宗教，可能得不到什么情绪上的抚慰。因为它们根本不在意如何哄你开心。而印度哲学或佛教则精准地切中了这个痛点：“你不快乐？来，改变你的心智模式，我教你怎么哄自己。”没钱？没饭吃？一无所有？没关系，打个坐，进入“无我”的境界。只要否定了“我”的存在，既然没有“我”，自然就没有人在体会空虚。</p><p>闭上眼，听呼吸，感受自然，告诉自己没有欲望也没有空虚，从而获得极大的平静——这本质上不就是一种高级的自我欺骗与哄劝吗？钟摆在欲望与空虚间摆动，你想摆脱它？那就直接把钟摆砸了！别再死死盯着自己抑郁与否、软弱与否、想不想起床。你为什么要把自己的想法看得那么重？</p><p>想象一个场景：释迦牟尼遇到耶稣。释迦牟尼说：“我要离开家人，去苦行，参透人生。”耶稣问：“为什么？”释迦牟尼答：“因为我感到痛苦和不快乐。”耶稣可能会反问：“你为什么非要快乐？你为什么如此执着于自己的不快乐？”</p><p>你不想当罗马皇帝，不想去征服高卢，但你有什么资格凭“感觉”去选择？作为君王，或者作为一个背负家庭的成年人，你就有你的Duty，你就该去做必须做的事。只有多愁善感的人才需要时刻关注内心起伏：“我感觉不舒服了，我感觉嫉妒了，我感觉空虚了。”NO！这些感觉毫无意义，重要的是去做你该做的事。</p><p>奥勒留在《沉思录》里写过，某天早晨他不想起床，想去寻欢作乐。但他突然反问自己：我生在这个世界上，难道众神赋予我的责任，就是为了让我来享受一点快乐的感觉吗？不是！我是皇帝，我有对国家、对祖先、对自身血脉的责任。来人世走一遭，绝不是为了收集那些廉价的快乐感受。</p><p>举个极端的例子：一个有家庭的男人，突然为了追求自己想要的“感受”而去变性或出柜，并抛弃家庭。所有人都会认为他没有责任心。但如果换成一个佛教徒，抛妻弃子去追求“普度众生”（其实很多人不过是为了让自己获得内心解脱的“爽感”），却被包装成了伟大。试问，庙里的和尚天天敲木鱼，真的“普度”过谁吗？他不过是觉得现实太虚空，想要通过避世去获得一种“不虚空”的主观感受罢了。这依然是极度的自私。</p><p>回到开头的问题，我的回答非常简单直接：**从对“Feeling”的病态关注中跳出来，别太拿自己的感觉当回事，去做你该做的事。**如果你觉得眼下的目标太容易实现而感到空虚，那就设定一个极其庞大、遥远，甚至让你的家人感到震惊、连你自己都害怕的目标，然后去执行。这或许会引来争议，但这就是我的答案。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
      <tag>胡言乱语</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>有些知识不是力量……</title>
    <link href="/2026/03/30/%E6%9C%89%E4%BA%9B%E7%9F%A5%E8%AF%86%E4%B8%8D%E6%98%AF%E5%8A%9B%E9%87%8F%E2%80%A6%E2%80%A6/"/>
    <url>/2026/03/30/%E6%9C%89%E4%BA%9B%E7%9F%A5%E8%AF%86%E4%B8%8D%E6%98%AF%E5%8A%9B%E9%87%8F%E2%80%A6%E2%80%A6/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>所有人都听到过，“知识就是力量”。但有些真不是力量。<br>小时候，我们都喜欢压岁钱，可以买东西。在长大一些，读了一些书，脑子里装了一些“观点”。<strong>金钱是罪恶，有钱人都不干净，都是大坏蛋</strong>。如果嘴上说说无所谓，问题是，有人真信了。你如果从心底厌恶这一类人，他大概率不回成为有钱人。<br>很多哲学家，作家，艺术家都是愤世嫉俗的失败者。人混得不行，总要给自己找个解释；等他写成文章、被人转述，就变成了“道理”。这类道理不提供出路，只提供安慰，而且往往越安慰，路越窄。</p><p>比如“看淡”“放下”“宽恕”“忍让”。比如圣经说，“只要有衣有食，就当知足”。这类知识听多了，关键时刻反而给自己找理由退一步——退着退着，人就习惯性往后缩了。</p><p>那什么算有用的知识？标准其实很粗暴——它会不会让你更有能力去争取你想要的东西。比如你想追一个人，那些让你更健康、更有精神、更自信、更有资源的内容，就是力量。它们不一定好听，但有用。</p><p>舒服和有力量，通常不是一回事。要哪一个，得自己选。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
      <tag>胡言乱语</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>鬼话：无条件的爱</title>
    <link href="/2026/03/30/%E4%B8%8D%E7%A6%BB%E4%B8%8D%E5%BC%83/"/>
    <url>/2026/03/30/%E4%B8%8D%E7%A6%BB%E4%B8%8D%E5%BC%83/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《聊斋》里的女鬼，是古代文人的终极幻想。她不问前程，不嫌清贫，哪怕油灯昏黄、米缸见底，也能陪你把日子过下去。与其说这是理想爱情，不如说是一种提前写好的退路——既然觉得自己多半混不好，那就先假定失败，你不会走。</p><p>换个角度看就更明显。一个真野心勃勃的人，事业蒸蒸日上的人，很少把“不离不弃”当成另一半最重要的条件。他更关心能不能一起过得更好，而不是“如果我完了，你还在不在”。反复强调后者，本身就说明心里没底。</p><p>现实里，很少有人真能做到那种毫无条件的陪伴。于是那些文人就干脆写个女鬼出来——不吵、不闹、不怀疑，永远温顺。问题是，这种设定一旦落到现实，人反而容易陷进去：既然怎么过都有人陪着，那为什么还要费劲折腾？</p><p>《浮生六记》里的芸娘，几乎把这种“爱”做到了极致。可日子并没有因此好起来，反倒每況愈下，随波逐流。不是芸娘的问题，是这种关系本身太“稳”了，稳到连改变的必要都消失了。</p><p>人往前走，很多时候靠的不是温柔，而是待不下去的那股劲。如果哪天连这种不适都被抹平了——不管是女鬼，还是所谓的AI——那才是真正的麻烦：日子可以很舒服，但也就到此为止了。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
      <tag>胡言乱语</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>添麻烦</title>
    <link href="/2026/03/25/%E8%AE%A8%E5%A5%BD%E5%9E%8B%E4%BA%BA%E6%A0%BC%E7%9A%84%E7%BB%88%E7%BB%93/"/>
    <url>/2026/03/25/%E8%AE%A8%E5%A5%BD%E5%9E%8B%E4%BA%BA%E6%A0%BC%E7%9A%84%E7%BB%88%E7%BB%93/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>人在社会这张网里讨生活，想要“不添麻烦”，除非把自己活成一座孤岛。若凡事如履薄冰地顾忌他人，那不叫教养，叫自我阉割，只会换来无尽的压抑。<strong>我始终坚信，过分讲究有序、客气与规矩，本质上就是生命力走向枯竭</strong>。</p><p>真正的生命力，从来不是温良恭俭让，而是掺杂着<strong>粗鲁、旷达、野蛮与率直</strong>。这种带着<strong>泥土气息的任性</strong>，正是狂热而迷醉的<strong>酒神精神</strong>。从审美角度看，女人温和有礼或许还算赏心悦目；但一个男人，若遇事只知唯唯诺诺、点头哈腰，连据理力争的底气都没有，那实在是他妈的太败兴了，毫无魅力可言。</p><p>我经常给小孩讲，外出你可以大声讲话，家里你可以把牛奶打翻，与小朋友玩耍你可以更有力量，对不喜欢的事物可以说“不”。面对冲突时，鼓励他展现出“粗鲁”和“强硬”的一面，敢于物理防卫和语言反击。容许小孩保留一定程度的“野性”。</p><p>那本地摊书《被讨厌的勇气》讲得透彻，人活着得有不怕被指指点点的胆量。我认为，这必然包含“敢于给别人添麻烦的勇气”。人与人的真实羁绊，往往就是在互相麻烦与碰撞中砸出来的。</p><p>别像鹌鹑一样缩成一团地活着。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>烟雨</title>
    <link href="/2026/03/24/%E7%83%9F%E9%9B%A8%E4%B8%89%E6%9C%88/"/>
    <url>/2026/03/24/%E7%83%9F%E9%9B%A8%E4%B8%89%E6%9C%88/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“一蓑烟雨任平生”</p><p>我反复想起这句，其实不是因为“任平生”，而是因为“烟雨”。</p><p>今天三月的苏州，这种感觉变得格外具体。</p><p>雨不是一场一场地下，而是像悬在空气里。你撑着伞，却又觉得不完全需要伞；收了伞，衣服也不会立刻湿透，只是慢慢被一层细意包住。街边的树、河道、白墙，都被削去了边界，像是被人轻轻抹开了一层。</p><p>这时候我才意识到，“烟雨”不是天气，而是一种状态——既不干脆地下，也不干脆地停。</p><p>有次在安吉的山上，雨不下了，把雨伞收起来，就有细微的湿气拂在脸上，沁凉的。远处青山上浮起白雾，云气上腾。</p><p>在别的地方，很少遇到这种东西。只有像江南这样的三月，雨才会变得犹豫。</p><p>走在路上，会下意识放慢一点。不是因为路难走，而是因为环境本身在拖慢你。空气里有水，光线被过滤，连声音都变软了。很多原本应该清晰的东西，都变得不那么确定。</p><p>这种不确定，才接近“烟雨”。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>心法:用心如镜</title>
    <link href="/2026/02/11/%E5%BF%83%E6%B3%95-%E7%94%A8%E5%BF%83%E5%A6%82%E9%95%9C/"/>
    <url>/2026/02/11/%E5%BF%83%E6%B3%95-%E7%94%A8%E5%BF%83%E5%A6%82%E9%95%9C/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>如何更高效地使用大脑，本质在于减少无意义的内耗与情绪消耗。庄子所说的“用心如镜”，提供了一种可操作的心智模型。镜子的特性是只映照当下，事未至不成像，事已去不留影。人的内耗，往往源于不断违背这一点。过去已经发生的事情，被反复调取，懊恼与悔恨随之被重新激活，实际消耗的是当下的精力。未来尚未发生，却提前被搬入当下进行预演，焦虑与恐惧提前兑现，为并不存在的事物支付真实的心理成本。</p><p>从佛家的表述看，“过去心不可得，未来心不可得”，过去如梦，未来为空。昨天的事情如同昨夜的梦境，本性已然消散；未来在任何意义上都尚未成立，却被提前赋予重量。把不存在的事物不断拉回当下，让情绪剧烈波动，本质是一种自我制造的痛苦。心具有主观选择性，可以让负面的经验反复显现，也可以让意义、理解与感恩浮现。前者自然引发烦恼，后者则更容易带来稳定。即便从因果或命运的视角看，过去既已发生，说明条件已成，继续纠缠并不能改变结果；未来存在不确定性，过度忧虑同样无法提升掌控度。</p><p>“用心如镜”并非否认记忆与计划的价值，而是在情绪层面不过度停留在过去，也不过度透支未来。心主要用于回应当下正在发生的事，顺境时心存感恩，逆境时投入应对与修正。因果自有其路径，许多结果并非随机，也无需对不可改变的部分反复消耗。事来则应，事去则空，如风过湖面，涟漪自生自灭，人不主动搅动，心便不必浑浊。这样，内耗自然下降，大脑更清明，行动更轻。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>论语6.1 居敬而行简</title>
    <link href="/2026/02/04/%E8%AE%BA%E8%AF%AD6-1-%E5%B1%85%E6%95%AC%E8%80%8C%E8%A1%8C%E7%AE%80/"/>
    <url>/2026/02/04/%E8%AE%BA%E8%AF%AD6-1-%E5%B1%85%E6%95%AC%E8%80%8C%E8%A1%8C%E7%AE%80/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>子曰：“雍也，可使南面。”仲弓问子桑伯子。子曰：“可也，简。”仲弓曰：“居敬而行简，以临其民，不亦可乎？居简而行简，无乃大简乎？”子曰：“雍之言然。”</em></p><hr><p>孔子对冉雍的评价极高：“雍也，可使南面。”南面，即人君之位。在一个讲究血统的时代，孔子断言出身微贱的冉雍具备领袖气象，其核心不在于权术，而在于一种“笨拙”的厚重。</p><p>这种厚重，首先体现为对“巧言令色”的摒弃。</p><p>有人曾评价冉雍“仁而不佞”（有仁德但不善辩），孔子深以为然。在孔子看来，“巧言令色，鲜矣仁”，那些辞藻华丽、惯于表演的人，往往内心空虚。冉雍的“寡言”并非无能，而是一种不尚虚华的定力。真正的管理者，不需要靠舌灿莲花来蛊惑人心，而要靠笃实的品格让人信服。这种“不佞”，恰恰是抵御政治浮躁的清流。</p><p>如果一个人把绝大部分能量都消耗在“夸夸其谈”和社交表演上，他的注意力始终是向外发散的。这就好比一个蓄水池，如果出水口始终全开，池水就很难积蓄到一定的深度。<strong>频繁的表达会稀释思考的浓度</strong>。</p><p>回到孔子评价冉雍的那句话，孔子之所以看重“不善辞令”的冉雍，正是因为他看穿了：<strong>言语的繁花簇锦处，往往也是心力的荒芜之地</strong>。 真正的聪明和力量，往往带着一种沉默的重量感。</p><p>“可使南面”四个字，是孔子给实干者的最高礼赞。</p><p>真正的领袖气质，不在于手段的机巧或言辞的圆滑，而在于那份能扛起责任的厚重，以及内心有所敬畏、行事从容洗练的大气。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>赤马红羊</title>
    <link href="/2026/01/30/%E8%B5%A4%E9%A9%AC%E7%BA%A2%E7%BE%8A/"/>
    <url>/2026/01/30/%E8%B5%A4%E9%A9%AC%E7%BA%A2%E7%BE%8A/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>靖康之耻宋钦宗宋徽宗，被北边的蛮族抓走了，像马杜罗一样。靖康元年，就是丙午年。</p><p>当时的人突然发现，每隔六十年，只要遇上丙午、丁未年，就有大灾难。所以，有人专门写了一本书《丙丁龟鉴》，事无巨细考据历史，每到这两年，都发生了什么。这也就是俗称的“赤马红羊劫”的来历。远的不说了，上个丙午年，1966年，中国是文革，美国是越战。</p><p>2026年，又是丙午年。</p><p>虽然农历年还没到，但委内瑞拉人的靖康之耻已经发生了。2026、2027年，他们说九紫离火+赤马红羊，火上加火，灼热炽烈……</p><p>虽然，我们都希望世界太平、岁月静好，但静不静好得起来呢？<br>单从概率的角度看，好像都有点悬。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
      <tag>玄学</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>电力行业超级周期🚀</title>
    <link href="/2026/01/30/%E7%94%B5%E5%8A%9B%E8%A1%8C%E4%B8%9A%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    <url>/2026/01/30/%E7%94%B5%E5%8A%9B%E8%A1%8C%E4%B8%9A%E7%AC%94%E8%AE%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>背景：国家电网的“十五五”计划真的从 2026 年起投资 4 万亿元（这比“十四五”的约 3 万亿增加了整整 33%。</em></p><ul><li>Step 1：供给受限（极度刚性）<ul><li>产能断层： 全球变压器行业经历了 20 年的产能缩减。核心原材料 <strong>“取向硅钢”</strong> 产能被几家巨头垄断。</li><li>建设周期： 扩建一个变压器工厂需要 3 年以上，且熟练技术工人严重稀缺。目前高端变压器的交付周期从 50 周拉长到了 150 周以上（符合你 &gt;5 年周期逻辑）。</li></ul></li><li>Step 2：需求结构性跃升<ul><li>AI 算力： 数据中心需要独立的特高压变电站。</li><li>能源转型： 风电、光伏是分散的，需要比传统电厂多出 3-5 倍的变压器来进行电压转换。</li><li>电网更新： 欧美电网已进入“报废期”，必须整体更换。</li></ul></li><li>Step 3：库存&#x2F;订单（负库存）<br>厂家手里没有任何现货，订单已经排到了 2029 年以后。</li></ul><p>为什么这两个行业（铜和电力）会率先到来？</p><ol><li>逻辑的连贯性： 铜涨价 →电网建设成本上升 →变压器溢价。铀需求爆发 →核电站建设 → 变压器和重型海工需求。</li><li>供给端的“死结”： 变压器和造船都需要极大量的熟练劳动力和长期的重资本投入，这在过去 10 年的互联网泡沫中是被极度忽视的。</li><li>变压器K线现在已经处于爆发前夜。超级周期的技术走势往往出现： 震荡区间向上突破长期趋势线，突破后没有快速回落，而是“慢牛抬升”。</li></ol><h2 id="华明装备：追求“一剑封喉”的弹性"><a href="#华明装备：追求“一剑封喉”的弹性" class="headerlink" title="华明装备：追求“一剑封喉”的弹性"></a>华明装备：追求“一剑封喉”的弹性</h2><p>交易计划：28.8 三重确认：<strong>缺口 + 0.618 + 回踩前高</strong>，附近买入长线持有</p><img src="https://benjiimg.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/blog/images20260130160615522.png" ><h2 id="中国西电：-中国变压器和特高压领域的“国家队”，是-4万亿投资绕不开的高贝塔"><a href="#中国西电：-中国变压器和特高压领域的“国家队”，是-4万亿投资绕不开的高贝塔" class="headerlink" title="中国西电： 中国变压器和特高压领域的“国家队”，是 4万亿投资绕不开的高贝塔"></a>中国西电： 中国变压器和特高压领域的“国家队”，是 4万亿投资绕不开的高贝塔</h2><p>交易计划：11元附近回踩前高买入，但可能不会到这么低，长线持有</p><img src="https://benjiimg.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/blog/images20260130163523761.png" >]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>交易计划</tag>
      
      <tag>长线</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>时代的一粒沙</title>
    <link href="/2025/12/12/%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%B2%92%E6%B2%99/"/>
    <url>/2025/12/12/%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%B2%92%E6%B2%99/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>读史书，常有种不寒而栗的感觉：人死得太偶然。一句话说错，烹之；一仗打败，二十万人，坑之。命轻如草，逻辑简单粗暴。</p><p>社会当然是进步了，现代人活得安全得多。但副作用也很明显：人变软了，怂了，越来越习惯用“最坏可能”替代真实世界。</p><p>自媒体正好喂这一点。传播最广的，永远是负面、极端、震惊的内容。结果是：世界在变安全，人的感受却在变危险。有人在美国，住在治安良好的华人区，却天天担心枪击；你说概率极低，他不听，只回一句：万一呢？——一句“万一”，直接把概率思维清零。</p><p>同一套逻辑，在中文互联网上更极端。有人以收集坏消息为业，几十年如一日地预测崩溃、动荡、巨变。于是小王本来想开个包子铺，看多了这些分析，决定不干了：还折腾什么，等大事发生再说。你劝他回到现实，他还是那句：时代的一粒沙……</p><p>问题在于，你把“可能发生”当成了“值得用一生去防范”。这本身就是逻辑错误。</p><p>换个角度看概率：在美国被枪击，大约 0.0014%且其中相当一部分是自杀；在中国正常创业被“共产”的概率也极低。反而，一个人长期沉浸在负面信息里，不断用极小概率事件恐吓自己，最后选择不行动、不承担、不尝试——这种人一生拧巴、最终无所作为的概率，远高于前两者。</p><p>回避风险，但实际上是在选择一种更确定的失败。你把“时代的一粒沙”当成必然落到自己头上，然后据此放弃行动，本质上是用宏大叙事给个人懒惰找借口。小心点无疑是好的,但说实在的,也别太怂了吧。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>直心是道，不趋不避</title>
    <link href="/2025/12/12/%E8%B6%8B%E5%90%89%E9%81%BF%E5%87%B6/"/>
    <url>/2025/12/12/%E8%B6%8B%E5%90%89%E9%81%BF%E5%87%B6/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>趋吉避凶？有三个阶段。</p><p>最初的阶段，不是认为吉凶是完全偶然，就是认为一切都被因果决定死了，不可趋避。当然，悟性稍微好一些的，很快就能越过这阶段。</p><p>下一个阶段是：知吉知凶，也知趋吉，也知避凶。左闪右避的，游刃有余。这一阶段，也暗自窃喜不多久，就会厌烦。举个例子，如果你二十岁时做一份工作，没遇到倒霉事、没遇到糟糕的人，什么坏事你都巧妙避开了，那么，到四十岁，你可能还在打那份工。经过一个阶段，可能就会发觉，吉凶是互相转换的。你眼下所趋的那个吉，可能是长远的凶。你眼下遭遇的凶，长远看，恐怕是大吉。</p><p>这样一来，还趋什么吉，还避什么凶？</p><p>孟子有说过“知命者不立危墙之下”，这是避凶的意思。但周易也有一句：“圣人以此洗心，退藏于密，吉凶与民同患。”大概是说，学了周易，知道吉凶是怎么回事了，那么，知道就知道吧。有吉？来吧，有福同享。有凶？来吧，与民同患！</p><p>这是第三阶段。</p><p>一会儿趋吉，一会儿避凶，像什么？恐怕是“小人长戚戚”。那么，何以“君子坦荡荡”？</p><p>直心是道，不趋不避，虽千万人吾往矣。</p><hr><p>栗子：</p><p>在第二次世界大战的至暗时刻，丘吉尔也曾面临这种不趋不避的抉择。当德军的装甲洪流将40万英法联军逼退至敦刻尔克的海滩，投降似乎是唯一的避凶之途，英国国内也有求和的声音。然而，丘吉尔拒绝了这种苟且的“吉”，他选择与前线的士兵和后方的民众同患。这种不计利害的坚韧，最终化作了敦刻尔克大撤退的奇迹，为盟军保留了反攻的火种。这正是圣人与民同患、虽千万人吾往矣的写照。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>盘整区跌破收回</title>
    <link href="/2025/11/06/%E7%9B%98%E6%95%B4%E5%8C%BA%E8%B7%8C%E7%A0%B4%E6%94%B6%E5%9B%9E%E7%9A%84%E6%A1%88%E4%BE%8B/"/>
    <url>/2025/11/06/%E7%9B%98%E6%95%B4%E5%8C%BA%E8%B7%8C%E7%A0%B4%E6%94%B6%E5%9B%9E%E7%9A%84%E6%A1%88%E4%BE%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>基本套路：</p><ol><li>跌破盘整区底部</li><li>迅速收回前底点，此时进入止损就放在前低</li><li>如果价格进一步突破 <strong>POC</strong> 可以加仓</li><li>通常有回踩前底的价格行为</li></ol><img src="https://benjiimg.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/blog/images20251113202343789.png" width="500"><hr><h3 id="巨化股份"><a href="#巨化股份" class="headerlink" title="巨化股份"></a>巨化股份</h3><img src="https://benjiimg.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/blog/images/20251106170308527.png" ><table><thead><tr><th align="center">日期</th><th align="center">金额</th><th align="center">POC</th><th align="center">仓位</th><th align="center">k 线</th></tr></thead><tbody><tr><td align="center">25-11-07</td><td align="center">34.4</td><td align="center">35.8</td><td align="center">10%</td><td align="center"><img src="https://benjiimg.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/blog/images/20251108215635393.png" width="500"></td></tr><tr><td align="center">25-11-03</td><td align="center">36.27</td><td align="center">-</td><td align="center">-</td><td align="center"><img src="https://benjiimg.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/blog/images20251113201919494.png" width="500"></td></tr></tbody></table><hr><h3 id="北方铜业"><a href="#北方铜业" class="headerlink" title="北方铜业"></a>北方铜业</h3><img src="https://benjiimg.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/blog/images/20251106170607713.png" ><table><thead><tr><th align="center">日期</th><th align="center">金额</th><th align="center">POC</th><th align="center">仓位</th><th align="center">k 线</th></tr></thead><tbody><tr><td align="center">25-11-05</td><td align="center">14.9</td><td align="center">15.08</td><td align="center">15%</td><td align="center"><img src="https://benjiimg.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/blog/images/20251108220639477.png" width="500"></td></tr><tr><td align="center">25-11-13</td><td align="center">15.4</td><td align="center">-</td><td align="center">-</td><td align="center"><img src="https://benjiimg.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/blog/images20251113202240466.png" width="500"></td></tr></tbody></table>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>复盘</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>锂电</title>
    <link href="/2025/11/06/%E9%94%82%E7%94%B5/"/>
    <url>/2025/11/06/%E9%94%82%E7%94%B5/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="锂电"><a href="#锂电" class="headerlink" title="锂电"></a>锂电</h3><p>首选：中矿资源<br>次选：永兴材料</p><p>中矿资源相比天齐和赣锋弹性更大，在锂电上行周期具备爆发力。</p><p><strong>46 元</strong> 如果有跌破收回，可以重仓进入</p><img src="https://benjiimg.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/blog/images/20251106163514306.png"><table><thead><tr><th align="center">日期</th><th align="center">金额</th><th align="center">仓位</th></tr></thead><tbody><tr><td align="center">25- 11-07</td><td align="center">34.4</td><td align="center">10%</td></tr></tbody></table>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>交易计划</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>铜业超级周期🚀</title>
    <link href="/2025/11/04/%E9%93%9C%E4%B8%9A%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    <url>/2025/11/04/%E9%93%9C%E4%B8%9A%E7%AC%94%E8%AE%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="北方铜业"><a href="#北方铜业" class="headerlink" title="北方铜业"></a>北方铜业</h3><p><em>背景：算力&#x3D;用电&#x3D;铜。AI 火热意味着“电力消耗曲线陡增” → “电力基础设施投资上升” → “铜需求强劲”。沪铜商品处于历史高位蓄势待发，有可能引来一波超级周期。</em></p><p>北铜先于商品沪铜突破，目前回调，<strong>14.3 缺口叠加 0.618 位置</strong>，是比较好的入场位。长期持有仓位。</p><img src="https://benjiimg.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/blog/images/20251104200747366.png" ><table><thead><tr><th align="center">日期</th><th align="center">金额</th><th align="center">仓位</th></tr></thead><tbody><tr><td align="center">25- 11-05</td><td align="center">14.9</td><td align="center">15%</td></tr></tbody></table>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>交易计划</tag>
      
      <tag>长线</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
