<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>NO FEELING</title>
    <link href="/2026/03/30/%E4%B8%8D%E8%B7%9F%E6%84%9F%E8%A7%89%E8%B5%B0/"/>
    <url>/2026/03/30/%E4%B8%8D%E8%B7%9F%E6%84%9F%E8%A7%89%E8%B5%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>朋友说一直以来有个烦恼，他感觉生活的形式变成一种循环。人都会设定一些目标，但每当一个设定的目标完成的时候，感觉很好。但是这样的时间很短，但是又会很容易陷入到新的空虚之中，不知道要干什么。然后再去寻找一些什么样目标去做，就不断的循环。而以前想要的东西现在就觉得也就那个样子了。这种形式循环下来，就会思考到底有没有什么东西去追求，追求有什么样的意义，还是说归于平淡和空虚。生活也没有什么热情了，做起事情来很认真去做，但是里面觉得很虚无，这样的一种心态是正常的吗？或者基于上面的情况下改变内心本质，你空虚的办法有没有？</p><p>很多人会遇到的一个问题。而且遇到这个问题的时候，可能在传统的文化里面会觉得那就是开窍了，就是说意识到生活不只是龟兔赛跑，而是有一种循环设定目标，目标达到了很空虚，空虚了之后又去追逐下一个目标，一直在追逐，所以说怀疑这是对的吗？然后内心会有一种空虚的感觉。</p><p>想要简单的回复并不是很容易，因为这个就是叔本华经常所说的钟摆理论。人生就像一个钟摆，它指的是那种古典的那种钟摆摆到左边就是有需要有欲望，你想要得到什么？想要目标。摆到右边就是这个目标实现，这个虚无感重新袭来。想一想是不是这个样子？就是经常的时候我们在追求一些目标得到之后，比如说女生买个包包，男生买一个什么什么相机，或者说是一些什么样的东西或者豪车，那买到之后可能就三天的高兴。就会陷入到另外一种空虚中。如果你一直在这样子追求，就会得到这样一种空虚，那怎么办？我说啊，叔本华的哲学它是来自印度，或者说来自很多来自佛教里面的那如果说你是来自东方哲学里面的这样的根源所在，那么你自然会得出这样一个理论。</p><p>但是在西方哲学家从来没有一个人会从这样一个角度上去思考，当然了，在圣经也有说“虚空的虚空”，那么“虚空的虚空”之后，这一切都是虚空，追逐的都是虚空。“虚空的虚空”之后，那圣经传道书讲的是什么呢？讲的是还是有所追求。如果说我们意识到生活很虚空，那怎么样去追求呢？还去追求有什么意义呢？我想说的是东方哲学有一个非常大的特点，他是关注在你的<strong>感觉</strong>上面。这句话可能也是我活了三十年得出的一个经验。</p><p><strong>东方哲学比较在意你的感觉，这是什么意思呢？虚空不虚空是不是一种感觉呢？是一种感觉。痛苦不痛苦是不是你的一种感觉呢？是一种感觉。快乐不快乐是不是你的一种感觉呢？是一种感觉</strong>。</p><p>前一段时间我发现Reddit清单上有一本书，这本书的名字叫做什么我忘记了，应该就是一个happy list。How to be happy? 坐着达赖喇嘛，封面是一个老和尚在这里笑，说怎么样获得快乐，我都不是很愿意看，为什么呢？我个人是觉得怎么样be happy，happy，happy, happy, 它只是一种感觉，你为什么那么在意感觉呢？很多人说我人活着不就是一种感觉吗？不就是要快乐吗？我希望你能够<strong>从你自己的感觉中跳脱出来</strong>。</p><p>以前会觉得佛教的教义高深莫测，很好啊，就是高深莫测。但是我逐渐发现，佛教只是集中在一个事情上面————<strong>个人的personal feeling，个人的感觉</strong>。我想问，作为男人来说是自私不自私？想一下，睁开眼睛，所有人都可以看到父母，看到你的妻子儿女，你可以看到一切。如果说一个人他抛开这一切，他说“你们怎么觉得，我不在意，我就只在意我的feel，我感觉好不好？我感觉快不快乐？我感觉此时于不愉悦？我感觉怎么样……”，只是在乎自己的感觉。这是不是一种非常自私的感觉，这是一种只是把所有的注意力局限在<strong>个人的感觉</strong>上面，但是……<strong>个人感觉有那么的重要吗？？？</strong></p><p>佛教是什么时候进入中国的？大概是在唐以前，隋唐南北朝那个时候，那个之前有各种生动活泼的艺术，那个时候的文艺是非常多姿多彩的。但是如果说这样的一个宗教，他进入占了一个主导的地位，好像一切都有一点点收敛了。没有原先在佛教传入之前的那样的一种生命力。<strong>因为他太在意个人的感觉了，太在意我自己的感觉怎么样了</strong>。比如说这个时候你想要做什么事情，我感觉不想做，那就跟着感觉走。</p><p>其实在整个西方的哲学和宗教里面，不是跟着感觉走的。也就是说他们不在意。去看罗马皇帝的《沉思录》，沉思录里他认为最重要的一点是<strong>duty</strong>，<strong>responsibility</strong>。如果说你是一位父亲或丈夫，这个时候，我感觉不好。如果妻子误会你了，或者说不理解你，我感觉怎么样怎么样，我感觉委屈。你是个男人，你为什么那么多的感觉呢？你要知道你有担当，你有你的责任。</p><p>如果了解一点圣经看一看新约，他只是去做一些事情，说这<strong>是我应当做的</strong>。圣经从来没有说门徒们，我来告诉你们，我们怎么样去寻求自己的喜乐，怎么样让自己快乐。如果是一个小孩子的时候，你可以寻求快乐。如果你是一位女性，那你可以寻求快乐。可以让你的丈夫对你好，让别人哄着你，让你快乐。但是，你是一个男人，你为什么需要别人来哄你快乐？你为什么需要自己去哄你快乐？你又不是一个小孩，不需要别人哄你快乐。但很多人说我空虚，我没有快乐。你是男人，你很重要的。你的<strong>责任</strong>是不是？</p><p>如果一个人情绪很不好，很不快乐，抑郁症，失恋了，很想寻求自己的快乐。你要是看所谓的西方哲学或者西方的宗教，你会得不到什么特别大的安慰。因为他们<strong>不在意</strong>。他们的重点不是在研究你怎么让你快乐，怎么哄你开心。<strong>印度哲学只focus在一点，“你不快乐是不是？OK！你听我这样说，我一定让你的头脑发生变化，这样子你就可以哄你自己开心</strong>。”你没有钱是不是？你学我的这个，我就可以哄你开心！你没有饭吃是不是？你坐在这打坐就可以让你开心！然而，你什么都没有，你一无所有！没关系，我也可以哄你开心，哄你自己没有空虚。那你陷入空虚。<strong>东方哲学就有个办法，你有什么好陷入空虚的？你一开始就不要去追求，你一直陷入空虚</strong>。你之所以感觉空虚，还不是因为有你的存在。然后我感觉到空虚，我感觉去那这个时候就是否定自我意识，也就是说“无我”。否定自我意识就是说没有我，那这个时候是谁在空虚，而不是我，这个根本就没有一个”我”的存在，没有我的实体的存在，是”本来无一物”，根本也没有外物的存在，也没有我的存在，无我无人，无我无物，一切都没有了。</p><p>这个时候你就闭上眼睛打坐，然后听自己的呼吸，感受这个大自然，然后一切没有空虚可言，也没有欲望可言，这个时候你获得极大的快乐，不就这玩意儿吗？<strong>哄自己</strong>!各种各样的方法哄自己，那你说怎么样去跳脱他？你如果说就是钟摆，左边就是欲望，右边就是空虚，把这个钟摆砸了。不要太在意，是不是快乐，这个时候我自己是不是抑郁了？我这个时候是不是软弱？这个时候早上起不来床，我这个时候是不是不想起床？<strong>为什么那么在意你自己的想法？</strong></p><p><strong>比如说释迦牟尼遇到了耶稣，他们两个对话可能就蛮有意思。是的，释迦牟尼说我现在要离开我的家，我要去苦行，我要去娑罗双树下面打坐，我要去参透人生的什么什么。耶稣又问他，你为什么呢？他就说因为我不快乐。耶稣说为什么要快乐？你为什么那么在意自己的快乐？你为什么那么在意你是女人吗？你为什么那么在意不快乐？</strong></p><p>你有你的duty，你有你的责任，你不想去当罗马皇帝，你不想去征服高卢（就是现在的法国），但是你有什么资格去选择？“我想做这个，我不想做这个，做这个快乐，做那个不快乐……”你是一个君王，你就有<strong>责任</strong>，你就应该去做你应该做的事情。你不用管你自己的感觉怎么样，只有多愁善感的女人，只有林妹妹才在意自己的感觉。我这时候感觉不舒服了，我这个时候又感觉嫉妒了，这个时候我感觉空虚了。NO！ 这种感觉不重要，重要的是去做你应该做的事情。</p><p>我记得《沉思录》里面他的日记，就是东拉西扯，想到什么就写。有一天早上起床之后，想要去打猎还是什么，想要高兴，想要去快乐，想要喝酒还是什么。<strong>他突然说我被生在这个世界上，难道我的责任，我的目标</strong>？那个时候他们会认为有众神，罗马神的还是众神。他说众神让我生在这个时代，难道只是为了让我来享受一点快乐的感觉吗？不是！我想我一定有责任，我是皇帝，这个国家是我的！我对我的祖宗也有责任，我的祖先都是非常优秀的战士，我对我的血脉有责任。他说好不容易让你生活在这个世界上，来这世间一遭，难道就是为了去收集一些快乐的感受吗？</p><p>很多人说人生就是去经历各种各样的事情，然后得到很愉快的感受。人生下来，人生没有任何目标，你的目标就是得到这样的那样的感受吗？</p><p>举个例子，我们看到有一个人，他有老婆、有孩子，有家庭，要生几个孩子。然后突然有一天他出柜了，他说我是gay或者我其实我是女性，去把鸡儿割了，第二天穿一个女装，然后离婚了。你会说这个人一点责任都没有，这个人是是个烂人。但是你要是看佛教徒，OK！有老婆、有孩子、有家庭，说我是为了去追求更高的什么什么，说要去“普度众生”，其实这哪是为了普度众生，就是为了让自己爽一下。很多人想想做男人就有压力，想去做女人啊，想去获得另外一些感受。那做和尚不就是为了这样吗？抛弃一切的责任不谈，我为了获取一种快乐的感受，说得好听一点，我去“普渡终生”。目前为止还没有人来“普渡”我。试问，那么多和尚，有人“普渡”你吗？他不过是为了自己那点爽的感受，坐在庙里头敲一敲，这个是虚空。他说现实太虚空，他想获得一个不虚空，他想知道人生真理。都不是，他就是为了去爽，他在意他的feeling，这个太自私了。</p><p>回到开头的问题，我的回答就是这时候要从这个feeling里面跳出来，不要太在意自己的感觉，做你应该做的事情。你如果觉得你的目标很容易实现，那他妈的就设定一个非常大，非常遥远，自己都被吓坏了的目标，或者说让你的家人都觉得震惊的目标，去做你该做的事情。这个是我对开头问题的回答，可能争议占大多数，但是这就我的想法。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
      <tag>胡言乱语</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>有些知识不是力量……</title>
    <link href="/2026/03/30/%E6%9C%89%E4%BA%9B%E7%9F%A5%E8%AF%86%E4%B8%8D%E6%98%AF%E5%8A%9B%E9%87%8F%E2%80%A6%E2%80%A6/"/>
    <url>/2026/03/30/%E6%9C%89%E4%BA%9B%E7%9F%A5%E8%AF%86%E4%B8%8D%E6%98%AF%E5%8A%9B%E9%87%8F%E2%80%A6%E2%80%A6/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>所有人都听到过，“知识就是力量”。但有些真不是力量。<br>小时候，我们都喜欢压岁钱，可以买东西。在长大一些，读了一些书，脑子里装了一些“观点”。<strong>金钱是罪恶，有钱人都不干净，都是大坏蛋</strong>。如果嘴上说说无所谓，问题是，有人真信了。你如果从心底厌恶这一类人，他大概率不回成为有钱人。<br>很多哲学家，作家，艺术家都是愤世嫉俗的失败者。人混得不行，总要给自己找个解释；等他写成文章、被人转述，就变成了“道理”。这类道理不提供出路，只提供安慰，而且往往越安慰，路越窄。</p><p>比如“看淡”“放下”“宽恕”“忍让”。比如圣经说，“只要有衣有食，就当知足”。这类知识听多了，关键时刻反而给自己找理由退一步——退着退着，人就习惯性往后缩了。</p><p>那什么算有用的知识？标准其实很粗暴——它会不会让你更有能力去争取你想要的东西。比如你想追一个人，那些让你更健康、更有精神、更自信、更有资源的内容，就是力量。它们不一定好听，但有用。</p><p>舒服和有力量，通常不是一回事。要哪一个，得自己选。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
      <tag>胡言乱语</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>鬼话：无条件的爱</title>
    <link href="/2026/03/30/%E4%B8%8D%E7%A6%BB%E4%B8%8D%E5%BC%83/"/>
    <url>/2026/03/30/%E4%B8%8D%E7%A6%BB%E4%B8%8D%E5%BC%83/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《聊斋》里的女鬼，是古代文人的终极幻想。她不问前程，不嫌清贫，哪怕油灯昏黄、米缸见底，也能陪你把日子过下去。与其说这是理想爱情，不如说是一种提前写好的退路——既然觉得自己多半混不好，那就先假定失败，你不会走。</p><p>换个角度看就更明显。一个真野心勃勃的人，事业蒸蒸日上的人，很少把“不离不弃”当成另一半最重要的条件。他更关心能不能一起过得更好，而不是“如果我完了，你还在不在”。反复强调后者，本身就说明心里没底。</p><p>现实里，很少有人真能做到那种毫无条件的陪伴。于是那些文人就干脆写个女鬼出来——不吵、不闹、不怀疑，永远温顺。问题是，这种设定一旦落到现实，人反而容易陷进去：既然怎么过都有人陪着，那为什么还要费劲折腾？</p><p>《浮生六记》里的芸娘，几乎把这种“爱”做到了极致。可日子并没有因此好起来，反倒每況愈下，随波逐流。不是芸娘的问题，是这种关系本身太“稳”了，稳到连改变的必要都消失了。</p><p>人往前走，很多时候靠的不是温柔，而是待不下去的那股劲。如果哪天连这种不适都被抹平了——不管是女鬼，还是所谓的AI——那才是真正的麻烦：日子可以很舒服，但也就到此为止了。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
      <tag>胡言乱语</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>添麻烦</title>
    <link href="/2026/03/25/%E8%AE%A8%E5%A5%BD%E5%9E%8B%E4%BA%BA%E6%A0%BC%E7%9A%84%E7%BB%88%E7%BB%93/"/>
    <url>/2026/03/25/%E8%AE%A8%E5%A5%BD%E5%9E%8B%E4%BA%BA%E6%A0%BC%E7%9A%84%E7%BB%88%E7%BB%93/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>人在社会这张网里讨生活，想要“不添麻烦”，除非把自己活成一座孤岛。若凡事如履薄冰地顾忌他人，那不叫教养，叫自我阉割，只会换来无尽的压抑。<strong>我始终坚信，过分讲究有序、客气与规矩，本质上就是生命力走向枯竭</strong>。</p><p>真正的生命力，从来不是温良恭俭让，而是掺杂着<strong>粗鲁、旷达、野蛮与率直</strong>。这种带着<strong>泥土气息的任性</strong>，正是狂热而迷醉的<strong>酒神精神</strong>。从审美角度看，女人温和有礼或许还算赏心悦目；但一个男人，若遇事只知唯唯诺诺、点头哈腰，连据理力争的底气都没有，那实在是他妈的太败兴了，毫无魅力可言。</p><p>我经常给小孩讲，外出你可以大声讲话，家里你可以把牛奶打翻，与小朋友玩耍你可以更有力量，对不喜欢的事物可以说“不”。面对冲突时，鼓励他展现出“粗鲁”和“强硬”的一面，敢于物理防卫和语言反击。容许小孩保留一定程度的“野性”。</p><p>那本地摊书《被讨厌的勇气》讲得透彻，人活着得有不怕被指指点点的胆量。我认为，这必然包含“敢于给别人添麻烦的勇气”。人与人的真实羁绊，往往就是在互相麻烦与碰撞中砸出来的。</p><p>别像鹌鹑一样缩成一团地活着。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>烟雨</title>
    <link href="/2026/03/24/%E7%83%9F%E9%9B%A8%E4%B8%89%E6%9C%88/"/>
    <url>/2026/03/24/%E7%83%9F%E9%9B%A8%E4%B8%89%E6%9C%88/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“一蓑烟雨任平生”</p><p>我反复想起这句，其实不是因为“任平生”，而是因为“烟雨”。</p><p>今天三月的苏州，这种感觉变得格外具体。</p><p>雨不是一场一场地下，而是像悬在空气里。你撑着伞，却又觉得不完全需要伞；收了伞，衣服也不会立刻湿透，只是慢慢被一层细意包住。街边的树、河道、白墙，都被削去了边界，像是被人轻轻抹开了一层。</p><p>这时候我才意识到，“烟雨”不是天气，而是一种状态——既不干脆地下，也不干脆地停。</p><p>有次在安吉的山上，雨不下了，把雨伞收起来，就有细微的湿气拂在脸上，沁凉的。远处青山上浮起白雾，云气上腾。</p><p>在别的地方，很少遇到这种东西。只有像江南这样的三月，雨才会变得犹豫。</p><p>走在路上，会下意识放慢一点。不是因为路难走，而是因为环境本身在拖慢你。空气里有水，光线被过滤，连声音都变软了。很多原本应该清晰的东西，都变得不那么确定。</p><p>这种不确定，才接近“烟雨”。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>心法:用心如镜</title>
    <link href="/2026/02/11/%E5%BF%83%E6%B3%95-%E7%94%A8%E5%BF%83%E5%A6%82%E9%95%9C/"/>
    <url>/2026/02/11/%E5%BF%83%E6%B3%95-%E7%94%A8%E5%BF%83%E5%A6%82%E9%95%9C/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>如何更高效地使用大脑，本质在于减少无意义的内耗与情绪消耗。庄子所说的“用心如镜”，提供了一种可操作的心智模型。镜子的特性是只映照当下，事未至不成像，事已去不留影。人的内耗，往往源于不断违背这一点。过去已经发生的事情，被反复调取，懊恼与悔恨随之被重新激活，实际消耗的是当下的精力。未来尚未发生，却提前被搬入当下进行预演，焦虑与恐惧提前兑现，为并不存在的事物支付真实的心理成本。</p><p>从佛家的表述看，“过去心不可得，未来心不可得”，过去如梦，未来为空。昨天的事情如同昨夜的梦境，本性已然消散；未来在任何意义上都尚未成立，却被提前赋予重量。把不存在的事物不断拉回当下，让情绪剧烈波动，本质是一种自我制造的痛苦。心具有主观选择性，可以让负面的经验反复显现，也可以让意义、理解与感恩浮现。前者自然引发烦恼，后者则更容易带来稳定。即便从因果或命运的视角看，过去既已发生，说明条件已成，继续纠缠并不能改变结果；未来存在不确定性，过度忧虑同样无法提升掌控度。</p><p>“用心如镜”并非否认记忆与计划的价值，而是在情绪层面不过度停留在过去，也不过度透支未来。心主要用于回应当下正在发生的事，顺境时心存感恩，逆境时投入应对与修正。因果自有其路径，许多结果并非随机，也无需对不可改变的部分反复消耗。事来则应，事去则空，如风过湖面，涟漪自生自灭，人不主动搅动，心便不必浑浊。这样，内耗自然下降，大脑更清明，行动更轻。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>论语6.1 居敬而行简</title>
    <link href="/2026/02/04/%E8%AE%BA%E8%AF%AD6-1-%E5%B1%85%E6%95%AC%E8%80%8C%E8%A1%8C%E7%AE%80/"/>
    <url>/2026/02/04/%E8%AE%BA%E8%AF%AD6-1-%E5%B1%85%E6%95%AC%E8%80%8C%E8%A1%8C%E7%AE%80/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>子曰：“雍也，可使南面。”仲弓问子桑伯子。子曰：“可也，简。”仲弓曰：“居敬而行简，以临其民，不亦可乎？居简而行简，无乃大简乎？”子曰：“雍之言然。”</em></p><hr><p>孔子对冉雍的评价极高：“雍也，可使南面。”南面，即人君之位。在一个讲究血统的时代，孔子断言出身微贱的冉雍具备领袖气象，其核心不在于权术，而在于一种“笨拙”的厚重。</p><p>这种厚重，首先体现为对“巧言令色”的摒弃。</p><p>有人曾评价冉雍“仁而不佞”（有仁德但不善辩），孔子深以为然。在孔子看来，“巧言令色，鲜矣仁”，那些辞藻华丽、惯于表演的人，往往内心空虚。冉雍的“寡言”并非无能，而是一种不尚虚华的定力。真正的管理者，不需要靠舌灿莲花来蛊惑人心，而要靠笃实的品格让人信服。这种“不佞”，恰恰是抵御政治浮躁的清流。</p><p>如果一个人把绝大部分能量都消耗在“夸夸其谈”和社交表演上，他的注意力始终是向外发散的。这就好比一个蓄水池，如果出水口始终全开，池水就很难积蓄到一定的深度。<strong>频繁的表达会稀释思考的浓度</strong>。</p><p>回到孔子评价冉雍的那句话，孔子之所以看重“不善辞令”的冉雍，正是因为他看穿了：<strong>言语的繁花簇锦处，往往也是心力的荒芜之地</strong>。 真正的聪明和力量，往往带着一种沉默的重量感。</p><p>“可使南面”四个字，是孔子给实干者的最高礼赞。</p><p>真正的领袖气质，不在于手段的机巧或言辞的圆滑，而在于那份能扛起责任的厚重，以及内心有所敬畏、行事从容洗练的大气。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>赤马红羊</title>
    <link href="/2026/01/30/%E8%B5%A4%E9%A9%AC%E7%BA%A2%E7%BE%8A/"/>
    <url>/2026/01/30/%E8%B5%A4%E9%A9%AC%E7%BA%A2%E7%BE%8A/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>靖康之耻宋钦宗宋徽宗，被北边的蛮族抓走了，像马杜罗一样。靖康元年，就是丙午年。</p><p>当时的人突然发现，每隔六十年，只要遇上丙午、丁未年，就有大灾难。所以，有人专门写了一本书《丙丁龟鉴》，事无巨细考据历史，每到这两年，都发生了什么。这也就是俗称的“赤马红羊劫”的来历。远的不说了，上个丙午年，1966年，中国是文革，美国是越战。</p><p>2026年，又是丙午年。</p><p>虽然农历年还没到，但委内瑞拉人的靖康之耻已经发生了。2026、2027年，他们说九紫离火+赤马红羊，火上加火，灼热炽烈……</p><p>虽然，我们都希望世界太平、岁月静好，但静不静好得起来呢？<br>单从概率的角度看，好像都有点悬。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
      <tag>玄学</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>电力行业超级周期🚀</title>
    <link href="/2026/01/30/%E7%94%B5%E5%8A%9B%E8%A1%8C%E4%B8%9A%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    <url>/2026/01/30/%E7%94%B5%E5%8A%9B%E8%A1%8C%E4%B8%9A%E7%AC%94%E8%AE%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>背景：国家电网的“十五五”计划真的从 2026 年起投资 4 万亿元（这比“十四五”的约 3 万亿增加了整整 33%。</em></p><ul><li>Step 1：供给受限（极度刚性）<ul><li>产能断层： 全球变压器行业经历了 20 年的产能缩减。核心原材料 <strong>“取向硅钢”</strong> 产能被几家巨头垄断。</li><li>建设周期： 扩建一个变压器工厂需要 3 年以上，且熟练技术工人严重稀缺。目前高端变压器的交付周期从 50 周拉长到了 150 周以上（符合你 &gt;5 年周期逻辑）。</li></ul></li><li>Step 2：需求结构性跃升<ul><li>AI 算力： 数据中心需要独立的特高压变电站。</li><li>能源转型： 风电、光伏是分散的，需要比传统电厂多出 3-5 倍的变压器来进行电压转换。</li><li>电网更新： 欧美电网已进入“报废期”，必须整体更换。</li></ul></li><li>Step 3：库存&#x2F;订单（负库存）<br>厂家手里没有任何现货，订单已经排到了 2029 年以后。</li></ul><p>为什么这两个行业（铜和电力）会率先到来？</p><ol><li>逻辑的连贯性： 铜涨价 →电网建设成本上升 →变压器溢价。铀需求爆发 →核电站建设 → 变压器和重型海工需求。</li><li>供给端的“死结”： 变压器和造船都需要极大量的熟练劳动力和长期的重资本投入，这在过去 10 年的互联网泡沫中是被极度忽视的。</li><li>变压器K线现在已经处于爆发前夜。超级周期的技术走势往往出现： 震荡区间向上突破长期趋势线，突破后没有快速回落，而是“慢牛抬升”。</li></ol><h2 id="华明装备：追求“一剑封喉”的弹性"><a href="#华明装备：追求“一剑封喉”的弹性" class="headerlink" title="华明装备：追求“一剑封喉”的弹性"></a>华明装备：追求“一剑封喉”的弹性</h2><p>交易计划：28.8 三重确认：<strong>缺口 + 0.618 + 回踩前高</strong>，附近买入长线持有</p><img src="https://benjiimg.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/blog/images20260130160615522.png" ><h2 id="中国西电：-中国变压器和特高压领域的“国家队”，是-4万亿投资绕不开的高贝塔"><a href="#中国西电：-中国变压器和特高压领域的“国家队”，是-4万亿投资绕不开的高贝塔" class="headerlink" title="中国西电： 中国变压器和特高压领域的“国家队”，是 4万亿投资绕不开的高贝塔"></a>中国西电： 中国变压器和特高压领域的“国家队”，是 4万亿投资绕不开的高贝塔</h2><p>交易计划：11元附近回踩前高买入，但可能不会到这么低，长线持有</p><img src="https://benjiimg.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/blog/images20260130163523761.png" >]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>交易计划</tag>
      
      <tag>长线</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>时代的一粒沙</title>
    <link href="/2025/12/12/%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%B2%92%E6%B2%99/"/>
    <url>/2025/12/12/%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%B2%92%E6%B2%99/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>读史书，常有种不寒而栗的感觉：人死得太偶然。一句话说错，烹之；一仗打败，二十万人，坑之。命轻如草，逻辑简单粗暴。</p><p>社会当然是进步了，现代人活得安全得多。但副作用也很明显：人变软了，怂了，越来越习惯用“最坏可能”替代真实世界。</p><p>自媒体正好喂这一点。传播最广的，永远是负面、极端、震惊的内容。结果是：世界在变安全，人的感受却在变危险。有人在美国，住在治安良好的华人区，却天天担心枪击；你说概率极低，他不听，只回一句：万一呢？——一句“万一”，直接把概率思维清零。</p><p>同一套逻辑，在中文互联网上更极端。有人以收集坏消息为业，几十年如一日地预测崩溃、动荡、巨变。于是小王本来想开个包子铺，看多了这些分析，决定不干了：还折腾什么，等大事发生再说。你劝他回到现实，他还是那句：时代的一粒沙……</p><p>问题在于，你把“可能发生”当成了“值得用一生去防范”。这本身就是逻辑错误。</p><p>换个角度看概率：在美国被枪击，大约 0.0014%且其中相当一部分是自杀；在中国正常创业被“共产”的概率也极低。反而，一个人长期沉浸在负面信息里，不断用极小概率事件恐吓自己，最后选择不行动、不承担、不尝试——这种人一生拧巴、最终无所作为的概率，远高于前两者。</p><p>回避风险，但实际上是在选择一种更确定的失败。你把“时代的一粒沙”当成必然落到自己头上，然后据此放弃行动，本质上是用宏大叙事给个人懒惰找借口。小心点无疑是好的,但说实在的,也别太怂了吧。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>直心是道，不趋不避</title>
    <link href="/2025/12/12/%E8%B6%8B%E5%90%89%E9%81%BF%E5%87%B6/"/>
    <url>/2025/12/12/%E8%B6%8B%E5%90%89%E9%81%BF%E5%87%B6/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>趋吉避凶？有三个阶段。</p><p>最初的阶段，不是认为吉凶是完全偶然，就是认为一切都被因果决定死了，不可趋避。当然，悟性稍微好一些的，很快就能越过这阶段。</p><p>下一个阶段是：知吉知凶，也知趋吉，也知避凶。左闪右避的，游刃有余。这一阶段，也暗自窃喜不多久，就会厌烦。举个例子，如果你二十岁时做一份工作，没遇到倒霉事、没遇到糟糕的人，什么坏事你都巧妙避开了，那么，到四十岁，你可能还在打那份工。经过一个阶段，可能就会发觉，吉凶是互相转换的。你眼下所趋的那个吉，可能是长远的凶。你眼下遭遇的凶，长远看，恐怕是大吉。</p><p>这样一来，还趋什么吉，还避什么凶？</p><p>孟子有说过“知命者不立危墙之下”，这是避凶的意思。但周易也有一句：“圣人以此洗心，退藏于密，吉凶与民同患。”大概是说，学了周易，知道吉凶是怎么回事了，那么，知道就知道吧。有吉？来吧，有福同享。有凶？来吧，与民同患！</p><p>这是第三阶段。</p><p>一会儿趋吉，一会儿避凶，像什么？恐怕是“小人长戚戚”。那么，何以“君子坦荡荡”？</p><p>直心是道，不趋不避，虽千万人吾往矣。</p><hr><p>栗子：</p><p>在第二次世界大战的至暗时刻，丘吉尔也曾面临这种不趋不避的抉择。当德军的装甲洪流将40万英法联军逼退至敦刻尔克的海滩，投降似乎是唯一的避凶之途，英国国内也有求和的声音。然而，丘吉尔拒绝了这种苟且的“吉”，他选择与前线的士兵和后方的民众同患。这种不计利害的坚韧，最终化作了敦刻尔克大撤退的奇迹，为盟军保留了反攻的火种。这正是圣人与民同患、虽千万人吾往矣的写照。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>随笔</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>盘整区跌破收回</title>
    <link href="/2025/11/06/%E7%9B%98%E6%95%B4%E5%8C%BA%E8%B7%8C%E7%A0%B4%E6%94%B6%E5%9B%9E%E7%9A%84%E6%A1%88%E4%BE%8B/"/>
    <url>/2025/11/06/%E7%9B%98%E6%95%B4%E5%8C%BA%E8%B7%8C%E7%A0%B4%E6%94%B6%E5%9B%9E%E7%9A%84%E6%A1%88%E4%BE%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>基本套路：</p><ol><li>跌破盘整区底部</li><li>迅速收回前底点，此时进入止损就放在前低</li><li>如果价格进一步突破 <strong>POC</strong> 可以加仓</li><li>通常有回踩前底的价格行为</li></ol><img src="https://benjiimg.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/blog/images20251113202343789.png" width="500"><hr><h3 id="巨化股份"><a href="#巨化股份" class="headerlink" title="巨化股份"></a>巨化股份</h3><img src="https://benjiimg.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/blog/images/20251106170308527.png" ><table><thead><tr><th align="center">日期</th><th align="center">金额</th><th align="center">POC</th><th align="center">仓位</th><th align="center">k 线</th></tr></thead><tbody><tr><td align="center">25-11-07</td><td align="center">34.4</td><td align="center">35.8</td><td align="center">10%</td><td align="center"><img src="https://benjiimg.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/blog/images/20251108215635393.png" width="500"></td></tr><tr><td align="center">25-11-03</td><td align="center">36.27</td><td align="center">-</td><td align="center">-</td><td align="center"><img src="https://benjiimg.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/blog/images20251113201919494.png" width="500"></td></tr></tbody></table><hr><h3 id="北方铜业"><a href="#北方铜业" class="headerlink" title="北方铜业"></a>北方铜业</h3><img src="https://benjiimg.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/blog/images/20251106170607713.png" ><table><thead><tr><th align="center">日期</th><th align="center">金额</th><th align="center">POC</th><th align="center">仓位</th><th align="center">k 线</th></tr></thead><tbody><tr><td align="center">25-11-05</td><td align="center">14.9</td><td align="center">15.08</td><td align="center">15%</td><td align="center"><img src="https://benjiimg.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/blog/images/20251108220639477.png" width="500"></td></tr><tr><td align="center">25-11-13</td><td align="center">15.4</td><td align="center">-</td><td align="center">-</td><td align="center"><img src="https://benjiimg.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/blog/images20251113202240466.png" width="500"></td></tr></tbody></table>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>复盘</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>锂电</title>
    <link href="/2025/11/06/%E9%94%82%E7%94%B5/"/>
    <url>/2025/11/06/%E9%94%82%E7%94%B5/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="锂电"><a href="#锂电" class="headerlink" title="锂电"></a>锂电</h3><p>首选：中矿资源<br>次选：永兴材料</p><p>中矿资源相比天齐和赣锋弹性更大，在锂电上行周期具备爆发力。</p><p><strong>46 元</strong> 如果有跌破收回，可以重仓进入</p><img src="https://benjiimg.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/blog/images/20251106163514306.png"><table><thead><tr><th align="center">日期</th><th align="center">金额</th><th align="center">仓位</th></tr></thead><tbody><tr><td align="center">25- 11-07</td><td align="center">34.4</td><td align="center">10%</td></tr></tbody></table>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>交易计划</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>铜业超级周期🚀</title>
    <link href="/2025/11/04/%E9%93%9C%E4%B8%9A%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    <url>/2025/11/04/%E9%93%9C%E4%B8%9A%E7%AC%94%E8%AE%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="北方铜业"><a href="#北方铜业" class="headerlink" title="北方铜业"></a>北方铜业</h3><p><em>背景：算力&#x3D;用电&#x3D;铜。AI 火热意味着“电力消耗曲线陡增” → “电力基础设施投资上升” → “铜需求强劲”。沪铜商品处于历史高位蓄势待发，有可能引来一波超级周期。</em></p><p>北铜先于商品沪铜突破，目前回调，<strong>14.3 缺口叠加 0.618 位置</strong>，是比较好的入场位。长期持有仓位。</p><img src="https://benjiimg.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/blog/images/20251104200747366.png" ><table><thead><tr><th align="center">日期</th><th align="center">金额</th><th align="center">仓位</th></tr></thead><tbody><tr><td align="center">25- 11-05</td><td align="center">14.9</td><td align="center">15%</td></tr></tbody></table>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>交易计划</tag>
      
      <tag>长线</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
